<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" >
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href=""?>

<!--
    Nono Esercizio
    nome: Erika
    cognome: Deboni
    nome del file: 09_esercizio.xml   
    descrizione:
    Utilizzare puntatori, note, lista, glossario, marcare nomi, rs, term.
-->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    Edizione digitale di Erika Deboni
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    Erika Deboni
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
                <bibl>
                    <title>
                        <note n="1" place="foot" resp="ED">2018 ITALIANSONGWRITERS.COM – email: info@theitaliansong.com</note>
                        Samuele Bersani-The italian song - Italian cantautori in translation
                    </title>
                    <author>Sara De angelis </author>
                    <publisher>https://theitaliansong.com/</publisher>
                    <date>2021</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div xml:lang="it" >
                <p >
                    Nato in <placeName>Romagna</placeName> nel <date>1970 </date>, <name xml:id="SB"><rs type="person">Samuele Bersani</rs></name> si trasferisce giovanissimo a <placeName>Bologna</placeName>, dove viene notato 
                    da <name>"Lucio Dalla</name> che gli fa addirittura aprire un suo concerto con la canzone <title>Il Mostro</title>. <name><surname> <ref target="#SB">Bersani</ref></surname></name> dunque, 
                    giovanissimo, di bella presenza, appartenente allo stesso <foreign xml:lang="fr"> entourage</foreign> bolognese che ha prodotto prima di 
                    lui gruppi come gli<name><orgName> Stadio</orgName></name>  o altri cantautori come <name><addName>Ron,</addName></name> diventa immediatamente famoso apparendo nei 
                    programmi televisivi più popolari. Nel suo <foreign xml:lang="en">background</foreign> c’è la musica, fin da adolescente, ma anche la 
                    passione per il cinema, che affiorerà poi nei suoi testi nel corso degli anni. Egli stesso racconterà, 
                    in alcune interviste, l’influenza che hanno esercitato su di lui certi festival di cinema nonché <name> Tonino 
                    Guerra</name>, poeta romagnolo e sceneggiatore di <title> Amarcord</title> di <name>Federico Fellini</name>, del quale segue a sedici anni un 
                    corso di sceneggiatura.
                </p>
                <p>    
                    <title>Chicco e Spillo</title>, la sua prima canzone di <rs type="person">cantautore</rs>  emergente, diventa anche un grande successo radiofonico
                    e un vero e proprio tormentone estivo, sostenuto senz’altro dalla telegenia e dalla performance interpretativa
                    dell’<ref target="#SB">autore</ref>, ma senza dubbio per la potenza stessa della canzone, per l’orecchiabilità della musica, in palese 
                    contrasto, in particolare, col testo: la storia di due ragazzi di periferia che, per denaro o per noia,  si 
                    lanciano in una rapina fino a morire in un incidente in motorino durante la fuga dalla polizia. Con asciuttezza 
                    e sobrietà il testo descrive una periferia sporca, disagiata, abbandonata a se stessa, nella quale si muovono 
                    due adolescenti che, non diversamente da certi personaggi della letteratura degli scrittori cosiddetti “cannibali”, 
                    sembrano in cerca di denaro facile più che altro per sfuggire al tedio esistenziale. <name><surname><ref target="#SB" /> Bersani</surname></name> ci mette di suo, 
                    in tv come nel video che accompagna la canzone, una interpretazione apparentemente distaccata, ma intensa, che 
                    lascia ben presagire le sue caratteristiche di <rs type="person">cantautore</rs>  rigoroso, attento ai temi della <term xml:id="AL">alienazione</term><gloss target="#AL">
                        Secondo Marx, alienazione è quel processo che estranea un essere umano da ciò che fa fino al punto di non 
                        riconoscersi in sé stesso.</gloss> esistenziale, 
                    dell’incomunicabilità, come pure alla critica feroce di certi aspetti della società italiana, al suo immobilismo 
                    dell’incomunicabilità e alla sua ipocrisia.
                </p>
                <p>    
                    Nei successi che seguono (dall’album <title>Freak</title>) emergono gli stessi temi con una ironia tagliente, che serve a 
                    ritrarre in maniera ancora più efficace un mondo borghese, attratto da certi miti anni <date>’70 </date> (l’<name><placeName>India</placeName></name>, il simbolo 
                    della pace, le collane di perline…) intrecciati con un solido provincialismo inattaccabile ("<l>hai più pensato a 
                    quel progetto di esportare la piadina romagnola?</l> ”, in <title>>Freak</title>). L’incomunicabilità emotiva, le difficoltà di 
                    relazione, una costante dei testi di<name><surname><ref target="#SB" /> Bersani</surname></name>, appaiono ancora nello stesso album con un altro dei grandi 
                    successi commerciali del<rs type="person">cantautore</rs>,<title>Spaccacuore</title>, con un tono intimista e almeno apparentemente autobiografico 
                    che rimarrà caratteristico nel corso degli anni (“<l>So chi sono io</l>/<l> anche se non ho letto Freud</l>/<l>so come sono fatto 
                    io</l>/<l>ma non riesco a sciogliermi</l> ”) e che gli garantisce grande successo e popolarità.
                </p>
                <p>    
                    A questo stesso filone si può ricondurre <title>Giudizi Universali</title>, forse uno dei migliori testi di<name><surname><ref target="#SB" /> Bersani</surname></name>, certamente
                    uno dei più interessanti e conosciuti, che appare nel <date>’98</date>, nel quale un io narrante mette a fuoco la propria 
                    difficoltà di relazione e di comunicazione (“<l>Troppo cerebrale per capire che si può star bene senza calpestare 
                    il cuore</l>/<l>Ci si passa sopra almeno due o tre volte i piedi come sulle aiuole</l>”).
                </p>
            </div>
           
            <div>
                <list>
                    <item>
                        alienazione esistenziale 
                        
                    </item>    
    
                </list> 
            </div>

        </body>

    </text>



</TEI>
